% Todo: 'und' vs. \&. \& für Aufzählungen, 'und' für Teilsätze?
% Todo: Konsequent Begriffe durch \emph hervorheben?

\documentclass[a4paper,titlepage]{scrartcl}
%\KOMAoptions{twoside}
%\KOMAoptions{BCOR=0.5cm}
%\documentclass[a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[german]{babel}
% For a description of fontenc and inputenc, see
% http://tex.stackexchange.com/questions/44694/fontenc-vs-inputenc 
\usepackage[T1]{fontenc} % Allow hyphenation in accented characters.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Allow direct input of utf8 characters.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}
% Add all available sources to the bibliography, even if they weren't
% cited.
\nocite{*}

\pagestyle{headings}

\title{Selbstständige Vertiefungsarbeit: Marketing}
\subtitle{Modul 914 - Unternehmung / Beno Pieren}
\author{Michael Senn
  \href{mailto:michael.senn@swisscom.com?subject=Vertiefungsarbeit\%20Marketing}
       {michael.senn@swisscom.com}}
\date{\today}

%Needs to be last command in the preamble, for one reason or another.
\usepackage[pdftex]{hyperref}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Marktformen, allgemein und in der Schweiz}
Je nach Verhältnis zwischen Anbietern und Nachfragern wird von einer
anderen Marktform gesprochen. Es wird jeweils zwischen 'einem',
'wenigen' und 'vielen' Anbietern respektive Nachfragern unterschieden,
sodass es neun verschiedene Marktformen gibt. Diese können folglich
tabellarisch dargestellt werden.

\subsection{Marktformen allgemein}
\begin{tabular} {|p{3cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3cm}|}
  \hline
  & 
    Ein Nachfrager & 
    Wenige Nachfrager & 
    Viele Nachfrager \\ \hline
  Ein Anbieter & 
    Zweiseitiges Monopol &
    Beschränktes Monopol & 
    Monopol\\ \hline
  Wenige Anbieter & 
    Beschränktes Monopson & 
    Zweiseitiges Oligopol & 
    Oligopol \\ \hline
  Viele Anbieter & 
    Monopson & 
    Oligopson & 
    Polypol \\ \hline
\end{tabular}

\subsubsection{Monopol}
Bei einem Monopol steht ein Anbieter vielen Nachfragern gegenüber.

Monopole können dadurch entstehen, dass ein Anbieter alleinigen
Zugriff auf die nötigen Ressourcen hat, oder dass gewaltige
Investitionen nötig sind (Eisenbahnnetz, Strom- \& Gasversorgung).

Monopole können aber auch künstlich geschaffen sein, durch
Absprachen zwischen Unternehmen oder staatliche Regelungen.

Ein Sonderfall stellt die Informationstechnologie dar, in der sich
etablierte proprietäre Standards schwer verdrängen lassen.

Beispiele für Monopole sind:
\begin{itemize}
  \item Staatliches Post- \& Telekommunikations-Monopol
  \item Microsoft Office im Bereich der Office-Software
\end{itemize}

\paragraph{Zweiseitiges Monopol}
Ein Spezialfall des Monopols ist das zweiseitige (bilaterale) Monopol,
bei dem der Markt aus einem Anbieter und einem Nachfrager besteht.

Das bilaterale Monopol tritt nur sehr selten auf. Ein Beispiel dafür
ist der Markt für hochspezialisierte Wissenschaftliche Instrumente,
für die es nur einen Abnehmer und einen Produzenten gibt.

\paragraph{Beschränktes Monopol}
Ein weitere Spezialfall des Monopols ist das beschränkte Monopol.
Dabei steht ein Anbieter wenigen Nachfragern gegenüber.

\subsubsection{Monopson}
Bei einem Monopson, auch Nachfragemonopol genannt, stehen viele
Anbieter einem Nachfrager gegenüber.

Beispiele für Monopsone sind:
\begin{itemize}
  \item Rüstungsindustrie (Nachfrager: Staat)
  \item Raumfahrtindustrie (Nachfrager: Raumfahrtbehörde)
\end{itemize}

\paragraph{Beschränktes Monopson}
Ein Spezialfall des Monopsones ist das beschränkte Monopson, bei dem
wenige Anbieter einem Nachfrager gegenüberstehen.

Beschränkte Monopsone finden sich beispielsweise im nationalen
Schienenverkehr, bei dem sich einige wenige Eisenbahnunternehmen für
den Transportauftrag bewerben.

\subsubsection{Oligopol}
Bei einem Oligopol stehen wenige Anbieter vielen Nachfragern
gegenüber.

Beispiele für Oligopole sind:
\begin{itemize}
  \item Strommarkt
  \item Mobilfunkmarkt
  \item Lift- \& Rolltreppenmarkt
\end{itemize}

\paragraph{Zweiseitiges Oligopol}
Ein Spezialfall des Oligopols ist das zweiseitige (bilaterale)
Oligopol, bei dem wenige Nachfrager wenigen Anbietern
gegenüberstehen.

\subsubsection{Oligopson}
Bei einem Oligopson stehen viele Anbieter wenigen Nachfragern
gegenüber. Dadurch können die Nachfrager die Anbietern stark 
kontrollieren. 

Ein Beispiel für ein Oligopson ist der Kakao-Handel, bei dem drei
Firmen einen Grossteil des weltweit produzierten Kakaos,
grösstenteils von kleinen Farmen, aufkaufen.

\subsubsection{Polypol}
Bei einem Polypol stehen viele Anbieter vielen Nachfragern gegenüber,
sodass ein einzelner Anbieter den Preis nicht stark beeinflussen kann.
Polypole treten häufig im Dienstleistungssektor auf.

Beispiele für Polypole sind:
\begin{itemize}
  \item Coiffeursalons
  \item Lebensmittelhändler
\end{itemize}

\subsection{Marktformen Schweiz im Vergleich mit Ausland}
% Todo: Auch Monopole sind reichlich vorhanden. Vielleicht sind auch
% diese gemeint?
% Beispiel: Salz!, Glücksspiele
In der Schweiz sind Oligopole in verschiedenen Märkten
allgegenwärtig. Beispielsweise besteht der Markt der Banken, und
grosse Teile der herstellenden Industrie, aus Oligopolen. Aber auch
Märkte die, im Ausland, traditionell Polypole sind, sind in der
Schweiz Oligopole. Ein Beispiel dafür ist der Detailhandel, in dem es
nur einige wenige Anbieter gibt.

Ein amüsanter, wenn auch nicht allzu rationaler, Text, zum Thema
Oligopole in der Schweiz, findet sich hier:
\href{http://switzerland.isyours.com/d/ge/whyexp.htm}
     {http://switzerland.isyours.com/d/ge/whyexp.htm}.

\section{Marktgrössen \& -Kennzahlen}
\label{sec:marktkennzahlen}
Marktkennzahlen geben Auskunft über, teils geschätzte,
Werte eines Produktes oder einer Produktgruppe in einem Markt.
Die vier populärsten Beispiele sind nachfolgend aufgelistet.

\subsection{Marktkapazität}
Die Marktkapazität bezeichnet die maximale Aufnahmefähigkeit
eines Marktes ohne Berücksichtigung der Kaufkraft. Dies kann dadurch
erreicht werden, dass der Preis des Produktes als 0 angenommen wird.

\begin{equation}
  \label{eq:marktkapazitaet}
  \text{Marktkapazität} =   \text{Anzahl Verbraucher} 
                           * \frac{\text{Maximaler Verbrauch}}
                                  {\text{Verbraucher}}
\end{equation}

\subsection{Marktpotential}
Das Marktpotential bezeichnet die maximale Aufnahmefähigkeit eines
Marktes unter Berücksichtigung der Kaufkraft.

Das Marktpotential kann berechnet werden aus der Anzahl Verbraucher,
multipliziert mit dem tatsächlichen Verbrauch per Verbraucher per Jahr.
Der tatsächliche Verbrauch lässt sich ermitteln, indem die Anzahl
Einkäufe per Jahr mit der Einkaufsmenge per Einkauf multipliziert
werden.
\begin{equation}
  \text{Marktpotential} =   \text{Anzahl Verbraucher} 
                          * \frac{\text{Menge}}{\text{Einkauf}}
                          * \frac{\text{Anzahl Einkäufe}}{\text{Jahr}}
                          * \text{Zyklusdauer}
\end{equation}

\subsection{Marktvolumen}
Das Marktvolumen bezeichnet den aktuellen Absatz, gemessen in Geld
oder Warenmenge.

Vereinfacht lässt sich das Marktvolumen als Summe der Produktion und
Importe, abzüglich der Exporte, berechnen.
Der Vorteil dieser Berechnungsmethode ist, dass alle nötigen
Informationen einfach aus öffentlichen Quellen abgerufen werden können.

Diese Berechnungsmethode nimmt an, dass sich die Lagerbestände der
Produkte im Laufe der Periode nicht gross verändert haben.
\begin{equation}
  \text{Marktvolumen} =   \text{Produktion}
                        + \text{Importe}
                        - \text{Exporte}
\end{equation}

\subsection{Marktanteil}
Der Marktanteil bezeichnet den Anteil den eine Unternehmung am Markt besitzt.

Der absolute Marktanteil bezeichnet den Anteil der Unternehmung am
Gesamtmarkt.
\begin{equation}
  \text{Absoluter Marktanteil} = \frac{\text{Absatzvolumen}}
                                      {\text{Marktvolumen}}
\end{equation}

Der relative Marktanteil bezeichnet den Anteil den die Unternehmung
am Gesamtmarkt, im Vergleich mit dem grössten Konkurrenten, besitzt.
Beträgt er 1 (= 100 \%), so ist die Unternehmung der grösste Anbieter
auf dem jeweiligen Marktsegment.
\begin{equation}
  \text{Relativer Marktanteil} = \frac{\text{Absatzvolumen}}
                                      {\text{Absatzvolumen Konkurrent}}
\end{equation}

\subsection{Zusammenhänge \& Schlussfolgerungen}
\subsubsection{Marktkapazität \& Marktpotential}
Bei elementaren Gütern, beispielsweise den Grundnahrungsmitteln, ist
es gut möglich, dass der theoretisch mögliche Absatz
(Marktkapazität) und der tatsächlich mögliche Absatz
(Marktpotential) nahe beieinander liegen.
Bei Luxusgütern hingegen ist dies nie der Fall.

Welche Güter in welche Kategorie gehören, hängt stark von der
jeweiligen Kaufkraft ab. So kann, in einer armen Wirtschaft, bei
Grundnahrungsmitteln durchaus eine nennenswerte Differenz zwischen
Marktkapazität und -Potential vorhanden sein.

\subsubsection{Marktpotential \& Marktvolumen}
In wachsenden und neuen Märkten ist das Marktpotential häufig
grösser als das Marktvolumen. Wachstum ist möglich, ohne dass sich
die relativen Marktanteile der Marktteilnehmer verändern. Dies führt
zu einem entspannten, freundlichen Wettkampf.

In stagnierenden Märkten liegen Marktpotential und Marktvolumen
normalerweise nahe beieinander. Wachstum ist nur auf Kosten anderer
Marktteilnehmer möglich, der Wettbewerb basiert auf der Verdrängung
der Konkurrenten.

\subsection{Fallbeispiel}
Folgend ein Fallbeispiel mit komplett fiktiven Zahlen. Der Einfachheit
halber bestehe ein Jahr aus 50 Wochen zu 7 Tagen = 350 Tagen.

Die Firma \emph{Müller \& Söhne} stellt alle Arten von Brot her. Den
Markt teilen sie sich mit zwei Konkurrenten,
\emph{Heisse Sachen GmbH} und \emph{Vasic's Fladenbrote}.
Alle drei Firmen beschränken sich auf ein Dorf, \emph{X}.

In \emph{X} leben 1000 Einwohner. Jeder Einwohner isst ein Brot je
zwei Tage, womit sich die Marktkapazität berechnen lässt:
\begin{equation}
  \text{Marktkapazität} = 1000 * \frac{\text{1 Brot}}{\text{2 Tage}}
                         = \frac{\text{500 Brote}}{\text{Tag}}
\end{equation}

Nun hat aber jeder der Einwohner von \emph{X}, aufgrund der schlechten
Lohnsituation, einen Gemüsegarten voller Kartoffeln. Alle zehn Tage
können sie dadurch Kartoffeln, anstelle von Brot, essen. Folglich
kaufen sie in zehn Tagen viermal Brot, und ernten einmal Kartoffeln. In
den 350 Tagen des Jahres kaufen sie folglich 350 / 10 * 4 = 140 mal
Brot ein:
\begin{equation}
  \text{Marktpotential} =   1000 * \frac{\text{1 Brot}}{\text{Einkauf}}
                          * \frac{\text{140 Einkäufe}}{\text{Jahr}}
                          * \text{1 Tag}
                        = \frac{\text{400 Brote}}{\text{Tag}}
\end{equation}

Ersichtlich ist hier, dass das \emph{Marktpotential} nahe an der
\emph{Marktkapazität} liegt. Wäre die Kaufkraft der Einwohner von
\emph{X} etwas höher, würden sie eventuell auf den Gemüsegarten
verzichten, und alle zwei Tage Brot einkaufen.

\emph{Müller \& Söhne}, \emph{Heisse Sachen GmbH} und
\emph{Vasic's Fladenbrote} teilen sich den Markt schon seit vielen
Jahren und konnten, dank guter Qualität, alle Einwohner dazu bringen,
die Gemüseproduktion auf ein Minimum herunterzufahren. Keine der drei
Firmen hat ein Bedürfnis, ihre Ware zu exportieren, und keiner der
Einwohner hat ein Bedürfnis, Brot zu importieren. Damit lässt sich
das Marktvolumen berechnen:
\begin{equation}
  \text{Marktvolumen} =   \frac{\text{400 Brote}}{\text{Tag}}
                        + \frac{\text{0 Brote}}{\text{Tag}}
                        - \frac{\text{0 Brote}}{\text{Tag}}
                      = \frac{\text{400 Brote}}{\text{Tag}}
\end{equation}

Das Marktvolumen entspricht dem Marktpotential, was bedeutet, dass
Wachstum nur noch auf Kosten anderer Möglich ist. Dies erklärt wohl
auch, dass der Besitzer von \emph{Vasic's Fladenbrote} vor kurzem die
Bäckerstube von \emph{Heisse Sachen GmbH} in Brand steckte\ldots

Friedrich Müller, der Besitzer von \emph{Müller \& Söhne}, will nun
den Marktanteil seiner Firma ausrechnen. Deshalb verdonnerte er die
Kassiererin dazu, während einer Woche die verkauften Brote zu zählen.
Ende Woche meldet sie ihm, dass, je Tag, durchschnittlich 150 Brote
verkauft wurden. Damit ergibt sich ein absoluter Marktanteil von:
\begin{equation}
  \text{Absoluter Marktanteil} = \frac{\text{150 Brote / Tag}}
                                      {\text{400 Brote / Tag}}
                               = 37.5 \%
\end{equation}

Nun will es Friedrich aber noch genauer wissen. Er bittet seine
Söhne, in die Büros von \emph{Heisse Sachen GmbH} und 
\emph{Vasic's Fladenbrote} einzubrechen, und deren Verkaufszahlen zu
beschaffen. Folgende Ergebnisse erhält er:
\begin{description}
  \item[Heisse Sachen GmbH] 170 Brote / Tag
  \item[Vasic's Fladenbrote] 80 Brote / Tag
\end{description}

Damit ergibt sich ein relativer Marktanteil von:
\begin{equation}
  \text{Relativer Marktanteil} = \frac{\text{150 Brote / Tag}}
                                      {\text{170 Brote / Tag}}
                               = 88.2 \%
\end{equation}

\emph{Müller \& Söhne} hat also einen absoluten Marktanteil 
von 37.5 \%, und einen Marktanteil von 88.2 \% in Vergleich mit dem
grössten Marktteilnehmer, \emph{Heisse Sachen GmbH}.

\section{Die SWOT-Analyse}
\subsection{Bereiche einer SWOT-Analyse}
Eine SWOT-Analyse fokussiert sich auf vier Aspekte einer Unternehmung
oder eines Produktes: \emph{Strengths}, \emph{Weaknesses},
\emph{Opportunities} \& \emph{Threats}. Ziel dieser Analyse ist es,
Ziele kritisch zu beurteilen, und das Erreichen ebenjener Ziele zu
planen. Dies durch das Ausnutzen von Gelegenheiten, und Vermeiden von Gefahren.

Dies wird dadurch erreicht, dass Schwächen und Stärken mit Risiken
und Gelegenheiten kombiniert werden.

\subsubsection{Beispiele für Stärken, Schwächen, Gelegenheiten \& Risiken}
\begin{description}
\item[Strengths - Stärken] Guter Ruf, hoher Bekanntheitsgrad,
  günstige Lieferanten, überdurchschnittliche
  Herstellungsqualität, hohe zur Verfügung stehend Geldmenge.  
\item[Weaknesses - Schwächen] Schlechte Bewertungen in Fachmagazinen,
  unmotivierte Mitarbeiter, veraltetes Equipment.
\item[Opportunities - Gelegenheiten] Neu entdeckte Marktnische,
  nützliche Trends, Wirtschaftswachstum.
\item[Threats - Gefahren] Wirtschaftlicher Abschwung, staatliche
  Regelungen, Billiganbieter aus dem Ausland, schädliche Trends.
\end{description}

\subsection{Analyse, Gegenüberstellung der Faktoren}
Im Laufe der SWOT-Analyse werden Stärken, Schwächen, Gelegenheiten
\& Gefahren einander gegenübergestellt. Ziel ist es, Gelegenheiten
optimal auszunutzen sowie Gefahren zu vermeiden oder gar in
Gelegenheiten umzuwandeln.

Folgend einige Beispiele anhand einer SWOT-Analyse eines
Mineralwasserherstellers. Der Hersteller ist auf dem Markt gut
etabliert, und wurde bisher durch ein staatliches Monopol geschützt.
\subsubsection{Ausnützen von Gelegenheiten}
\emph{Gelegenheit:} Wachsende Sensibilität der Kunden bezüglich
Zuckergehalt. \emph{Stärke:} Mineralwasser hat ziemlich tiefen
Zuckergehalt. \emph{Handlung:} Mineralwassers als gesund vermarkten.

\subsubsection{Vermeiden von Gefahren}
\emph{Gefahr:} Aufhebung des staatlichen Monopols führt zu neuer
Konkurrenz. \emph{Stärke:} Bisherige Monopolstellung.
\emph{Handlung:} Im Laufe der Jahre aufgebautes Lieferantennetz nutzen.

\subsection{Darstellung}
Folgend eine Möglichkeit, eine SWOT-Analyse grafisch darzustellen.
Dargestellt wird dabei die Kombination von Stärken, Schwächen,
Bedrohungen und Gelegenheiten miteinander.
Als Grundlage wurde derselbe Mineralwasserhersteller verwendet, der
schon in vorherigen Beispielen Verwendung fand. \\ % Spacing before table.

\begin{tabular} {|l|l|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
  \hline
  \multicolumn{2}{|l|}{SWOT-Analyse} 
    & \multicolumn{2}{|l|}{Interne Analyse} 
    \\ \cline{3-4}
  \multicolumn{2}{|l|}{} 
    & Strengths & Weaknesses 
    \\ \hline
  Externe Analyse & Opportunities 
    & Gesteigertes Gesundheitsbewusststein der Bevölkerung.
    & Bedürfnis der Bevölkerung nach gesunden Süssgetränken.
    \\ \cline{2-4}
  & Threats 
    & Aufhebung des staatlichen Monopols führt zu Konkurrenz.
    & Konkurrenz bietet gesunde Süssgetränke an. \\ 
  \hline
\end{tabular}

\section{Marktsegmentierung}
\label{sec:marktsegmentierung}
Marktsegmentierung bezeichnet die Aufteilung des Marktes in kleinere
Segmente anhand gewisser Kriterien. Diese Segmente sollten in sich
möglichst homogen, das heisst einheitlich, sein. Häufig wird der
Markt dabei in verschiedene Kundengruppen eingeteilt.

Dies erlaubt, das Marketing an die Bedürfnisse und Erwartungen des
jeweiligen Segmentes anzupassen. So werden gewisse Produkte nur in
gewissen Segmenten angeboten. Andere werden, je nach Segment,
unterschiedlich vermarktet.  

\subsection{Arten der Marktsegmentierung}
\begin{description}
  \item[Demographische Segmentierung] ist die Segmentierung anhand von
    äusserlichen Merkmalen. Ausbildungsniveau, Beruf, Einkommen,
    Geschlecht und Religion sind Beispiele dafür.
  \item[Geographische Segmentierung] ist die Segmentierung anhand des
    Wohnortes oder des Lebensraumes. Die Segmentierung nach Kantonen,
    Ländern, aber auch nach dem sozialen Status einer Gegend, sind
    Beispiele dafür.
  \item[Psychographische Segmentierung] ist die Segmentierung anhand
    von persönlichen Merkmalen der Kunden. Lebensgemeinschaften
    (Single, Ehe, DINKs, \dots) und Szenenzugehörigkeit sind
    Beispiele dafür.
  \item[Verhaltensorientierte Segmentierung] ist die Segmentierung
    anhand von Eigenschaften wie dem Kaufverhalten und der Mediennutzung.
\end{description}

Verschiedene Segmentierungsarten können bei Bedarf auch kombiniert
werden. Beispielsweise könnte ein Segment aus Hochschulabsolventen
zwischen 30 und 50 im Umkreis von Zürich bestehen, eine Kombination
aus demographischer und geographischer Segmentierung.

\section{Markt- \& Produktziele}
Um sicherzustellen, dass Produkte(gruppen) auf dem Markt einen Gewinn
erwirtschaften werden, müssen verschiedene Ziele festgelegt werden.
Einige davon, die \emph{Marktziele}, werden anhand von Eigenschaften
des Marktes definiert. Andere, die \emph{Produktziele}, beschaffen
sich mit Eigenschaften der Produkte.

\subsection{Marktziele}
\subsubsection{Bedürfnisse}
Zum einen stellt sich die Frage, welche Bedürfnisse das Produkt
befriedigen soll.

Aus der Sicht eines Volkswirtschaftlers gibt es drei Arten von
Bedürfnissen:
\begin{description}
  \item[Existenzbedürfnisse] dienen der Selbsterhaltung. Beispiele
    dafür sind das Bedürfnis nach Lebensmitteln, einer Wohnung, \ldots
  \item[Grundbedürfnisse] kommen auf, sobald die Existenzbedürfnisse
    befriedigt sind. Beispiele dafür sind das Bedürfnis nach
    Kultur, Bildung, Wohlstand, Konsumgütern (Kühlschrank,
    Fernseher), \ldots
  \item[Luxusbedürfnisse] sind Bedürfnisse die vom Grossteil der
    Marktteilnehmer nur teilweise erfüllt werden können. Beispiele
    dafür sind das Bedürfnis nach Luxusuhren und -Autos oder einer
    Zweitwohnung.
\end{description}

\subsubsection{Marktsegmente}
Zusätzlich muss geklärt werden, welche Zielgruppen erreicht werden sollen.

Diese können anhand von geografischen, demografischen (Alter,
Geschlecht, Ausbildung) oder sonstigen (Einkommen, Kaufverhalten)
Kriterien definiert  werden.
\footnote{Marktsegmente: Siehe Abschnitt \ref{sec:marktsegmentierung}}

\subsubsection{Marktanteil}
Schlussendlich muss der angestrebte Marktanteil festgelegt werden. Der
maximal mögliche Marktanteil hängt von verschiedenen Faktoren ab.
\footnote{Berechnung Marktanteil: Siehe Abschnitt \ref{sec:marktkennzahlen}}

\subsection{Produktziele}
\subsubsection{Produkteigenschaften}
Zum einen stellt sich die Frage, welche Eigenschaften das Produkt
haben soll. Beispiele dafür sind die gewünschte Qualität,
Zusatzleistungen wie kostenlose Lieferung, Marketingentscheidungen wie
die Wahl der Verpackung, zusätzliche Eigenschaften wie
umweltverträglicher Anbau, \dots

\subsubsection{Sortiment}
Zusätzlich muss geklärt werden, wie das angebotene Sortiment
aufgebaut werden soll.

\begin{description}
  \item[Breites vs. schmales Sortiment] Ein breites Sortiment enthält
    viele verschiedene Produktgruppen (Beispiel Tante-Emma-Laden).
    Ein schmales Sortiment hingegen enthält lediglich einige wenige
    Produktgruppen (Beispiel Fotofachgeschäft).
  \item[Tiefes vs. flaches Sortiment] Ein tiefes Sortiment enthält
    viele verschiedene Produkte einer Produktgruppe (Beispiel
    Gemüse- \& Fruchthändler mit 20 Apfelsorten). Ein flaches
    Sortiment enthält lediglich einige wenige Produkte je
    Produktgruppe (Beispiel Migros mit zwei Apfelsorten).
\end{description}

\subsubsection{Menge}
Schlussendlich muss die angestrebte Menge festgelegt werden. Dies
erlaubt, die benötigte Waren- oder Rohstoffmenge zu schätzen.

Die maximal mögliche Absatzmenge hängt vom \emph{Marktanteil}
\footnote{Berechnung Marktanteil: Siehe Abschnitt\ref{sec:marktkennzahlen}} ab.

\subsection{Fallbeispiel}
Die Bäckerei \emph{Hofbauer} will gesunde Sandwichs, frische
Früchte und vielfältige Backwaren anbieten. Ihre
Markt- \& Produktziele sind wie folgt.
\footnote{Dieses Beispiel wurde aus \cite{irene-produktziele} übernommen.}
\\
\begin{tabular} {|p{7cm}|p{7cm}|}
  \hline
  Marktziele & Produktziele \\ \hline
  Bedürfnis: Bedürfnis nach gesunder \& wohlschmeckender 
    Ernährung befriedigen. &
  Produkt: Marktfrische Früchte und aktuelle Sandwichs, 
    grosse Auswahl an Backwaren. \\ \hline
  Marktsegment: Zielgruppe sind junge (15--20) Berufs- und
    Kantonsschüler mit kleinem Budget. &
  Sortiment: Breit \& tief im Bereich der Backwaren, schmal \& flach
    im Bereich der Früchte \& Sandwichs. \\ \hline
  Marktanteil: Klein und konstant, 4 \%. &
  Produktionsmenge: Klein und konstant, 
    richtet sich nach Marktanteil. \\ \hline
\end{tabular}

\newpage
\printbibliography

\end{document}
